\documentclass[conference]{IEEEtran}

\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[utf8]{inputenc} %Para os acentos.
\usepackage[portuguese]{babel}
 \usepackage{url}

\begin{document}
\title{Naive Bayes\\}

\author
{\IEEEauthorblockN{Thiago Freitas - 117125-5}
 \IEEEauthorblockA{IAAA - FEI\\
 Centro Universitário da FEI\\
 São Paulo\\
 Email: thiagosantos38@gmail.com}
}

\maketitle

\begin{abstract}
Este trabalho tem como objetivo a criação de um sistema, que utiliza-se da técnica de Aprendizado Probabilístico, para encontrar probabilidades de determinada informação ser referente a uma determinada classe, aplicando o conceito de programação orientada a objetos. Esse sistema implementa o algoritmo Naive Bayes (NB). 
Dois conjuntos de dados diferentes foram usados por este trabalho, um com dados sobre a possibilidade de alguém ser mau pagador e outro sobre qual seria o computador de uma pessoa dado que ela tem determinado celular. 
Para o desenvolvimento deste sistema, que conta com probabilidade utilizando a regra de Bayes, foi utilizada a linguagem de programação C++.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Probabilidade, Aprendizado Probabilístico, Naive Bayes, C++
\end{IEEEkeywords}

\section{Introdução}
\label{sec:introducao} %um id para a seção (para referência da seção).

\subsection{Motivação}
Este trabalho trata da implementação do algoritmo Naive Bayes (NB) para determinar a probabilidade de uma determinada informação fazer parte de uma classe. \cite{slideAula} mostra como esse a probabilidade se diferencia da estatística, e como a primeira pode ser usada para tratar de incerteza, modelando fenômenos não determínisticos, baseando-se fortemente nas teorias de Bayes. Além disso, \cite{slideAula} também mostra como este algoritmo é utilizado com sucesso em diferentes aplicações, como diagnósticos de todos os tipos, classificação de spam, entre outras. 

\subsection{Objetivo}
O objetivo deste trabalho é a implementação do algoritmo de RB para encontrar a classe mais provável de uma informação para dois diferentes conjuntos de dados, utilizando aprendizado probabilístico e a linguagem de programação C++.

\subsection{Metodologia}
No presente trabalho foi utilizada a Linguagem de Programação C++ para implementação do método citado acima. Para isso foi utilizada a IDE (Integrated Development Environment) Code Blocks que faz uso do compilador GCC (GNU Compiler Collection) \cite{siteCodeBlocks}. Além disso o conceito de programação orientada a objetos também foi abordado por esse sistema.

\section{Teoria}
Há alguns problemas que são difíceis de solucionar utilizando apenas programação comum, contando apenas com instruções pré escritas pelos programadores, por isso métodos de Aprendizado de Máquina vêm se tornando cada vez mais comuns para solução de diferentes problemas do mundo real, como para regressão e classificação dado um conjunto de dados.
O algoritmo NB utilizando-se da teoria de Bayes, para aprendizado probabilístico é uma forma de implementar uma solução para esse tipo de problema, que tem uma maior performance quando tem-se dados representativos, é um método que se baseia em uma teoria sólida e foi utilizado com sucesso em diferentes aplicações.
Neste trabalho, este algoritmo foi utilizado para classificação (em termos de probabilidade) de uma informação em uma determinada classe. Dois conjuntos de dados foram utilizados para verificação do algoritmo.
Para classificar a entrada, nas possíveis classes observadas através dos dados de treinametno, utilizando NB, alguns passos devem ser seguidos \cite{analyticsVidhya}:
\begin{itemize}
  \item Primeiro passo é a criação da tabela de frequência através dos dados de entrada;
  \item Encontrar as probabilidades de cada variável para cada classe possível;
  \item Utilizar teoria de Bayes para calcular a probabilidade a posteriori;
  \item Com os valores de saída calculados, calcular também o erro;
  \item Realizar a pergunta que quer saber, neste momento é onde o algoritmo dá a resposta, a probabilidade daquele dado pertencer a cada classe.
\end{itemize}

Os dados utilizados para solução deste trabalho foram fornecidos em aula, após a determinação das tabelas de frequências e probabilidade é trivial a classificação da informação em determinada classe, é um processo bastante rápido já que não envolve muitos cálculos, apenas a aplicação da teoria de Bayes, como mostra a fórmula na figura ``Fig.~\ref{TeoriaBayes}''. 
E então o sistema exibe a probabilidade da informação pertencer a cada uma das possíveis classes. 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]
	{TeoriaBayes.png}
}
\caption{Teoria de Bayes.}
\label{TeoriaBayes}
\end{figure}

É muito comum, separar em três diferentes técnicas como um sistema que utiliza do conceito de Aprendizado de Máquina aprende, sendo estas: Aprendizado Supervisionado, Aprendizado não Supervisionado e Aprendizado por Reforço.
\par Neste trabalho, pode-se considerar que é utilizado o Aprendizado Supervisionado, que é aquele em que tanto os dados de entrada quanto a saída esperada é dada para o algoritmo\cite{mathWorksSupervised}, é uma técnica bastante utilizada. Um dos algoritmos de Aprendizado de Máquina mais conhecidos que utiliza desta metodologia é o de Redes Neurais Artificiais, que tenta simular o funcionamento do cérebro humano para tarefas de regressão e classificação.

\section{Proposta}
Para implementação deste algoritmo de NB foi utilizada a linguagem de programação C++ que pode ser usada com o conceito de Orientação a Objetos. 
Além disso, essa linguagem também permite o uso de técnicas que facilitam e tornam a leitura do código fonte mais simples, como o tratamento de exceções e vetores de função, este último utilizado para retirar a necessidade de comandos condicionais para determinar com qual função o sistema trabalhará, por exemplo.
\par O usuário pode facilmente facilmente aplicar o sistema para diferentes domínios, precisando alterar apenas a fonte dos dados de treinamento e informações como a quantidade de dados de treinamento, quantidade de variáveis e número de classes possíveis de classificação.  
\par Quando trata-se de métodos de aprendizado, deve-se tomar particular cuidado com a implementação da solução, pois como há um uso massivo de dados e muitas iterações nos algoritmos, algumas técnicas podem prejudicar a implementação, aumentando o tempo de execução e, em alguns casos, tornar a solução impossível de ser utilizada para determinados problemas. Com essas considerações em mente, este trabalho buscou implementar a solução de modo a seguir as boas práticas da comunidade de programação, com código limpo e fácil de dar manutenção, caso seja necessário ou surjam eventuais mudanças e atualizações dos algoritmos implementados.

\section{Resultados}
Utilizando-se dos conceitos de Orientação a Objetos, pode-se neste trabalho implementar o método NB para classificação em possíveis classes através da probabilidade de determinada informação servir ser daquela classe.
Na figura ``Fig.~\ref{ResultadoRB-Telefone}'' pode-se ver como é classificada a seguinte pergunta, "Se o usuário tem um MAC qual telefone ele deve ter?", cada linha mostra o telefone e a probabilidade para cada telefone, sendo assim, analisando  os resultados, é possível inferir que se o usuário tem um MAC ele terá um IPhone. Já na figura ``Fig.~\ref{ResultadoRB-MauPagador}'', pode-se ver como é classificada a pessoa como mau pagador ou não, dado os seguintes critérios: A pessoa não tem casa própria, é divorciada e tem um rendimento médio, analisando novamente os resultados, e vendo que a probabilidade de ser da classe mau pagador é maior, é possível dizer que essa pessoa é um mau pagador.\par
É interessante notar como é simples a implementação deste algoritmo e também o seu tempo de execução, já que não exige computações complexas, lidando apenas com operações matemáticas simples. 


\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{ResultadoRB-Telefone.png}
}
\caption{Probabilidade do usuário ter determinado telefone dado que ele tem um MAC.}
\label{ResultadoRB-Telefone}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{ResultadoRB-MauPagador.png}
}
\caption{Probabilidade da pessoa ser mau pagadora dado que ela não tem casa própria, é divorciada e tem um rendimento médio.}
\label{ResultadoRB-MauPagador}
\end{figure} 



\section{Conclusão}
Com esse trabalho pode-se demonstrar como o algoritmo RB pode ser usado para classificação do tipo de mau pagador e do computador que pertence a uma pessoa, um método que obtém resultados expressivos e fornece uma forma simples e objetiva de validação, como mostrado na seção anterior. Um ponto interessante que pode ser levantado quando trabalhando com RB é a facilidade de implementação, já que não existe cálculos complexos e operações de computação difícil, e tanto a etapa de treinamento (que é descobrir as probabilidades e frequências das variáveis) quanto a de obtenção do resultado são rapidamente executadas \par
O uso de tratamento de exceções também foi abordado nesse trabalho, afim de garantir o fluxo de execução do sistema. Sendo assim, o sistema se torna mais tolerante a falhas. Permitindo que quando aconteça algo fora do esperado ou até mesmo mapeado anteriormente pelo desenvolver, o usuário não seja prejudicado. 
Além disso, pode-se ver com o uso de vetores de função, permite um código fonte mais limpo, mais fácil de manter e de realizar modificações. 


\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{referencias}

\end{document}